\newpage

\makeatletter
\markboth{\CYRM\cyra\cyrt\cyre\cyrm\cyra\cyrt\cyri\cyrch\cyre\cyrs\cyrk\cyri\cyre\  \cyrs\cyrt\cyrr\cyru\cyrk\cyrt\cyru\cyrr\cyrery\  \cyri\  \cyrm\cyro\cyrd\cyre\cyrl\cyri\cyrr\cyro\cyrv\cyra\cyrn\cyri\cyre.  \@yearpub.  \No\,\@nums}{\CYRM\cyra\cyrt\cyre\cyrm\cyra\cyrt\cyri\cyrch\cyre\cyrs\cyrk\cyri\cyre\  \cyrs\cyrt\cyrr\cyru\cyrk\cyrt\cyru\cyrr\cyrery\  \cyri\  \cyrm\cyro\cyrd\cyre\cyrl\cyri\cyrr\cyro\cyrv\cyra\cyrn\cyri\cyre.  \@yearpub.  \No\,\@nums}
\makeatother

{\centering \section*{Авторам}}

{\footnotesize

%Редакция журнала <<Математические структуры и моделирование>> предлагает авторам ознакомиться с данными правилами и придерживаться их при подготовке рукописей, направляемых в журнал.


\subsection*{Предоставляемые данные и документы}

Автор предоставляет в редакцию:
\begin{itemz}
\item    рукопись статьи в формате \LaTeX\ (см. требования к оформлению);
\item    список из трёх экспертов по тематике статьи, давших согласие написать рецензию на представленную работу\footnote{Необходимы полные данные экспертов (место работы, учёная степень, должность), с указанием способа связи с ними (e-mail, телефон). Редколлегия может обратиться к одному из экспертов из предложенного списка с просьбой написать рецензию или может назначить рецензента из собственного списка.};
\item    экспертное заключение о возможности открытого опубликования.
\end{itemz}


\subsection*{Лицензирование}
Согласно ГК РФ ст. 1286 лицензионный договор с автором для публикации в периодических изданиях может быть заключён в устной форме.
Сам факт получения рукописи статьи редколлегией журнала <<Математические структуры и моделирование>> является акцептом (принятием) лицензионного договора.

Все статьи в журнале <<Математические структуры и моделирование>>  публикуются под лицензией Creative Commons Attribution 4.0 International (CC-BY). Текст лицензии находится по адресу \url{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode}.


\subsection*{Требования к оформлению рукописи}
    К публикации принимаются рукописи объёмом не более 16 страниц. 
%\LaTeX\ (стиль msmb.cls) и PDF;

    Авторам необходимо предоставить следующую информацию на русском и английском языках:
\begin{itemz}    
    \item название статьи; 
    \item 	список авторов с указанием 
	\begin{itemz}    
	    \item[--] 		фамилии, имени и отчества, 
	    \item[--] 		учёного звания, 
	    \item[--] 		учёной степени, 
	    \item[--] 		должности,
	    \item[--] 		места работы или учёбы,
	    \item[--] 		действующего адреса электронной почты;
	\end{itemz}	
    \item 	аннотация (абстракт) объёмом от 100 до 250 слов;
    \item 	список ключевых слов. 
\end{itemz}	

    Автор также указывает УДК (универсальный десятичный код) статьи. Его можно подобрать по тематике статьи 
    в справочнике \url{http://msm.univer.omsk.su/udc/}.
    
    Библиографические ссылки оформляются согласно ГОСТ 7.0.5--2008.
	
   Рукопись статьи представляется в редакцию по электронной почте
   в двух форматах pdf и tex. Статья должна быть набрана с использованием макропакета \LaTeX и стиля msmb.cls, 
   предоставляемого редакцией \url{http://msm.univer.omsk.su/files/msmb.zip}. 
   Рекомендуется установить компилятор MiK\TeX, так как именно им пользуются в редакции.

    Отклонения в оформлении рукописи от приведённых правил позволяют редколлегии принять решение о снятии статьи с публикации.  Статья может быть отклонена по причинам несоответствия тематике журнала или в связи с низким уровнем качества научного исследования.

%При подготовке статьи следует использовать класс (стиль) msmb.cls и шаблон-заготовку для текущего номера. В шаблоне приведены все наиболее типичные примеры оформления формул, рисунков, таблиц, разделов, библиографических ссылок.

В статье запрещается переопределять стандартные команды и окружения.

Нумеруемые формулы необходимо выделять в отдельную строку.

Нумерация только арабскими цифрами в порядке возрастания с единицы. Нумеровать следует только те формулы, на которые в тексте имеются ссылки.

Запрещается использовать в формулах буквы русского алфавита. Если без них никак не обойтись, то следует использовать команду \verb"\mbox{...}".

Все рисунки и таблицы должны иметь подпись, оформленную с помощью команды \verb"\caption{...}".

Файлы с рисунками необходимо представить в формате PDF или EPS (использовать редакторы векторной графики типа InkScape, Adobe Illustrator или Corel Draw).

Используйте стандартные команды переключения на готический, каллиграфический и ажурный шрифты: \verb"\mathfrak", \verb"\mathcal" и \verb"\mathbb".

Не допускается заканчивать статью рисунком или таблицей.

В списке литературы обязательно указание следующих данных: для книг --- фамилии и инициалы авторов, название книги, место издания, издательство, год издания, количество страниц; для статей --- фамилии и инициалы авторов, название статьи, название журнала, год издания, том, номер (выпуск), страницы начала и конца статьи (для депонированных статей  обязательно указать номер регистрации).

Кавычки в русском тексте (<<абвгд>>) должны быть угловыми, в английском --- прямыми верхними 
кавычками ("abcdefg"\ или ``abcdefg'').

Обязательна расшифровка сокращений при первом вхождении термина. Например: ... искусственный интеллект (ИИ)...

%Шаблон статьи и стилевой файл заархивированы в msmb.zip \url{http://msm.univer.omsk.su/files/msmb.zip}.

\subsection*{Порядок рецензирования}

    Первичная экспертиза проводится главным редактором (заместителем главного редактора). При первичной экспертизе оценивается соответствие статьи тематике журнала, правилам оформления и требованиям, установленным редакцией журнала к научным публикациям.
    
    Все статьи, поступившие в редакцию научного журнала <<Математические структуры и моделирование>>, проходят через институт рецензирования.

    Рецензент выбирается главным редактором журнала из числа членов редколлегии или ведущих специалистов по профилю данной работы.

    Рецензенты уведомляются о том, что присланные им рукописи являются частной собственностью авторов и относятся к сведениям, не подлежащим разглашению. Рецензентам не разрешается делать копии статей для своих нужд.

    Срок для написания рецензии устанавливается по согласованию с рецензентом.

    Рецензия должна раскрывать актуальность представленного материала, степень научной новизны исследования, определять соответствие предлагаемого к публикации текста общему профилю издания и стиль изложения.

    Рецензент выносит заключение о возможности опубликования статьи: <<рекомендуется>>, <<рекомендуется с учётом исправления замечаний, отмеченных рецензентом>> или <<не рекомендуется>>. В случае отрицательной рецензии редакция направляет автору мотивированный отказ, заверенный главным редактором или его заместителем.

    В случае несогласия с мнением рецензента автор статьи имеет право предоставить аргументированный ответ в редакцию журнала. Статья может быть направлена на повторное рецензирование, либо на согласование в редакционную коллегию.

    При наличии в рецензии рекомендаций по исправлению и доработке статьи автору направляется текст рецензии с предложением учесть их при подготовке нового варианта статьи или аргументированно (частично или полностью) их опровергнуть. Доработанная (переработанная) автором статья повторно направляются на рецензирование и рассматривается в общем порядке. В этом случае датой поступления в редакцию считается дата возвращения доработанной статьи.

    После принятия редколлегией решения о допуске статьи к публикации автор информируется об этом и указываются сроки публикации.

    Оригиналы рецензий хранятся в редакции в течение пяти лет.
    
    
\subsection*{Авторская этика}
    Авторы публикаций должны гарантировать, что в список авторов включены только лица, соответствующие критериям авторства (лица, внёсшие значительный вклад в работу), и что заслуживающие авторства исследователи не исключены из списка авторов.

    Должны работать вместе с редакторами или издателями для скорейшего исправления своих работ в случае обнаружения в них ошибок или упущений после публикации.

    Обязаны незамедлительно уведомлять редакцию в случае обнаружения ошибки в любой поданной ими на публикацию, принятой для публикации или уже опубликованной работе.

    Не вправе копировать из других публикаций ссылки на работы, с которыми они сами не ознакомились; цитаты и ссылки на другие работы должны быть точными и оформленными в соответствии с предъявляемыми требованиями.

    Должны ссылаться максимально правильно и точно на имеющие отношение к публикации предыдущие работы как других исследователей, так и самих авторов, обращаясь, прежде всего к первоисточнику; дословное воспроизведение собственных работ и их перефразирование неприемлемы, они могут быть использованы лишь в качестве основы для новых выводов.

    Необходимо указывать авторство данных, текста, рисунков и идей, которые автор получил из других источников --- они не должны представляться, как принадлежащие автору публикации; прямые цитаты из работ других исследователей должны выделяться кавычками и соответствующей ссылкой.

    Должны соблюдать нормы законодательства о защите авторских прав; материалы, защищённые авторским правом 
(например, таблицы, цифры или крупные цитаты), могут воспроизводиться только с разрешения их владельцев.


\subsection*{Памятка для перевода должностей, учёных степеней \\ и званий на английский язык}

    Профессор = Professor

    Доцент = Associate Professor

    Старший преподаватель = Assistant Professor

    Преподаватель = Instructor

    Ассистент = Instructor

    Аспирант = Postgraduate Student или Ph.D. Student

    Соискатель = Ph.D. Doctoral Candidate

    Магистрант = Master's Degree Student

    Студент = Student

    д.ф.-м.н. = Dr.Sc. (Phys.-Math.)

    к.ф.-м.н. = Ph.D. (Phys.-Math.)

    д.т.н. = Dr.Sc. (Eng.)

    к.т.н. = Ph.D. (Eng.)

    Инженер-программист = Software Engineer
    
    Старший/младший научный сотрудник = Senior/Junior Scientist Researcher 
    
\subsection*{Электронная почта для отправки статей}

\url{lavrov@omsu.ru} --- зам. главного редактора (ответственный за выпуск) Д.Н.~Лавров.

}

%Запасные адреса для дублирования
%\url{aguts@mail.ru}  --- технический редактор, Н.Ф. Богаченко
%\url{aguts@mail.ru}  --- главный редактор, А.К. Гуц

