\startarticle
\shrtitle{О локальной предельной теореме...}         % Часть названия статьи для колонтитулов.
\shrauthor{А.Г.~Гринь}{А.Г.~Гринь}  % Автор или группа авторов для оглавления и колонтитулов.
\udc{519.214}                               % Вставьте УДК.
\selectlanguage{russian}                    % Основной язык статьи 
\date{07.02.2019}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%% для русскоязычной статьи и реферирования в РИНЦ  %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{О локальной предельной теореме для~функций от зависимых величин} 
\author{А.Г.~Гринь}{профессор, д.ф.-м.н.}{griniran@gmail.com} 
\affil{Омский государственный университет им. Ф.М. Достоевского, Омск, Россия}
\abstract{Получены необходимые и достаточные условия для справедливости локальной предельной теоремы для функций от
зависимых случайных величин. Эти условия содержат в себе так
называемые минимальные условия слабой зависимости.} 
\keywords{локальная предельная теорема, симметрические функции от случайных величин, минимальные условия слабой зависимости}

\titleEng{On a Local Limit Theorem for Functions of Dependent Variables}     
\authorEng{A.G.~Grin'}{Dr.Sc. (Phys.-Math.), Professor}{griniran@gmail.com} % Автор на английском.
\affilEng{Dostoevsky Omsk State University, Omsk, Russia}   
\abstractEng{The necessary and sufficient conditions for the validity of the local limit theorem for functions of
dependent random variables is obtained. These conditions contain
so-called minimal conditions of weak dependence.} 
\keywordsEng{local limit theorem, symmetric functions of random variables, minimal conditions of weak dependence}

\maketitle % Формирование оглавления.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Т Е К С Т %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\par\bigskip

 Как и в 
\cite{G}, будем писать $\xi\ed\eta,\ \xi_n\cd\xi$ и
$\xi_n\sd\eta_n$ в случаях, когда, соответственно, распределения
$\xi$ и $\eta$ совпадают, $\{\xi_n\}$ сходится к $\xi$ по
распределению и когда последовательности $\{\xi_n\}$ и
$\{\eta_n\}$ слабо эквивалентны (см., например,\lb \cite[\S\
28.1]{L}).
 Слабая эквивалентность равносильна поточечной
 сходимости разности характеристических функций
 величин $\{\xi_n\}$ и $\{\eta_n\}$ к нулю при
$n\to\infty$\lb \cite[с. 393]{L}.

Далее, пусть величины $\xi_n, \ \eta_n, \ n=1,2,...$ и $\xi$ имеют
плотности распределения $p_{\xi_n}, p_{\eta_n}$ и $p_{\xi}$
соответственно. Будем писать $\xi_n\cdl\xi$ и $\xi_n\sdl\eta_n$,
если \beq\label{1}
\sup\limits_x\left|p_{\xi_n}(x)-p_{\xi}(x)\right|\to0 \eeq и
\beq\label{2}\sup\limits_x\left|p_{\xi_n}(x)-p_{\eta_n}(x)\right|\to0,
\ \  n\rightarrow\infty \eeq соответственно (здесь и далее ---  
сформулированные утверждения относительно плотностей понимаются так: существуют варианты плотностей, для которых
выполняются эти утверждения).

Пусть $\x=\{\xi_n,\ n=1,2,...\}$ --- стационарная
 в узком смысле последовательность и пусть
 при каждом $n\in\mathbb{N}$ определена симметрическая вещественнозначная функция $f$, то есть   $f(x_1,x_2,...,x_n)=f(x_{i_1},...,x_{i_n}),$\ для любых $x_1,...,x_n\in\mathbb{R}$ 
для любой перестановки $\{i_1,...,i_n\}$ множества $\{1,...,n\}$ (на самом деле определена последовательность функций, но чтобы не загромождать рассуждений, мы не будем подчёркивать зависимость $f$ от $n$ какими-либо индексами и называть $f$ последовательностью). 

 Будем обозначать $ X_n=f\left(\xi_1,...,\xi_n\right), \ \E X_n^2<\infty,\ a_n=\E X_n, \  n=1,2,...$,\lb $b_n^2=\D X_n\rightarrow\infty,$ а через $\mathcal{N}(0,1)$ --- случайную величину, имеющую нормальное распределение с параметрами 
 0 и 1. 
Если
$$
b_n^{-1}\left (X_n-a_n\right)
\stackrel{d}{\rightarrow}{\mathcal{N}}(0,1),\ \ n\rightarrow\infty,
$$
то  говорят, что к последовательности $\{X_n\}$
 применима центральная предельная теорема, а
 если при каждом $n$ величины
$X_n$ имеют непрерывное распределение и
$$b_n^{-1}\left (X_n-a_n\right)\cdl\mathcal{N}(0,1),$$
то будем говорить, что к последовательности $\{X_n\}$
 применима локальная предельная теорема.

Назовём $\{b_n\}$ правильно меняющейся последовательностью порядка
$\rho$, если $b_{[x]}$ --- правильно меняющаяся функция порядка
$\rho \ ([x]$ --- целая часть $x$) .

Через $\widehat{\eta}_1,...,\widehat{\eta_n}$ будем обозначать
{\it независимые} случайные величины такие, что
$\widehat{\eta}_i\ed\eta_i, \ i=1,...,n.$

Введём следующие условия  для последовательности
$\x$:
$$
 \fracd{X_{n+m}}{b_{n+m}}\sd\fracd{\widehat{X}_n}
{b_{n+m}}+ \fracd{\widehat{X}_m}{b_{n+m}},\ \
n+m\to\infty,  \ \eqno(\rm R)
$$
$$
 \fracd{X_{n+m}}{b_{n+m}}\sdl\fracd{\widehat{X}_n}
{b_{n+m}}+ \fracd{\widehat{X}_m}{b_{n+m}},\ \
n+m\to\infty  \ \eqno(\rm RL)
$$
(символ $n+m\to\infty$ означает здесь, что данное соотношение
справедливо при $n\to\infty$ при любой последовательности
$m=m(n)$).

Через $p_n(x)$ будем обозначать плотность распределения величины\lb
$b_n^{-1}(X_n-a_n)$.

В  работе \cite{G} для случая, когда $X_n=S_n=\sum\limits_{i=1}^n\xi_i, \ 
\E\xi_i=0, i=1,2,... $ получен следующий результат:

\begin{Theorem}
Для того чтобы к стационарной последовательности $\{S_n\}$  была
применима локальная предельная теорема и $\{b_n\}$ была
правильно меняющейся последовательностью порядка $1/2$, необходимо
и достаточно, чтобы выполнялось условие {\rm (RL)}, последовательность
$\{b_n^{-2}S_n^2\}$ была равномерно интегрируемой и при
некотором натуральном $n_0$ выполнялось $\sup\limits_{n\geq
n_0}\sup\limits_xp_{n}(x)<\infty$.
\end{Theorem}

Теорема 1  интерпретировалась следующим образом: условие (RL)
является минимальным условием слабой зависимости для
последовательности $\x,$ при котором имеет место локальная
предельная теорема.

В данной работе теорема 1 обобщается на случай, когда    
$X_n=f\left(\xi_1,...,\xi_n\right)$, где $f$ --- 
определённая выше симметрическая вещественнозначная функция.

Если  $\{b_n\}$ является правильно
меняющейся последовательностью порядка 1/2 и \  
$\gamma_n=b_{n+m}^{-1}(a_n+a_m-a_{n+m})\to 0, \ n+m\to\infty,$ 
то будем говорить, что выполнены условия нормировки (N).

\begin{Theorem}{\rm \cite{GR}}
Пусть $\{{\xi}_n, n=1,2,...\}$ --- стационарная
 последовательность и пусть
 $\E X_n^2<\infty, $
Для того чтобы к последовательности $\{X_n\}$
 была применима центральная предельная теорема и
выполнялись условия нормировки {\rm (N)}, необходимо и достаточно,
чтобы выполнялось условие {\rm (R)} и последовательность
$\{b_n^{-2}(X_n-a_n)^2\}$ была равномерно интегрируема.
\end{Theorem}

В настоящей работе будет доказан следующий результат:

\begin{Theorem}
Для того чтобы к стационарной последовательности $\{X_n\}$  была
применима локальная предельная теорема и выполнялось условие нормировки {\rm (N)}, необходимо
и достаточно, чтобы выполнялось условие {\rm (RL)}, последовательность
$\{b_n^{-2}(X_n-a_n)^2\}$ была равномерно интегрируемой и при
некотором натуральном $n_0$ выполнялось $\sup\limits_{n\geq
n_0}\sup\limits_xp_{n}(x)<\infty$.
\end{Theorem}

\begin{Remark}
В формулировке теоремы 3 условие (RL) является не только условием слабой зависимости, но и накладывающим ограничения на вид функции $f$, заключающиеся, по сути, в том, что распределения функций $f(\xi_1,...,\xi_n)$ слабо эквивалентны распределениям сумм некоторых независимых случайных величин.
\end{Remark}

\begin{Remark}
Для сумм зависимых случайных величин не удаётся доказывать
локальные предельные теоремы с использованием <<общеупотребительных>> условий слабой зависимости (сильное и равномерно сильное перемешивание, полная и абсолютная регулярность и пр.). Теоремы 1 и 3 несколько проясняют эту ситуацию: минимальное (самое слабое) условие (RL) является весьма жёстким (не следует, например, из перечисленных выше)
и является условием несколько иного типа, чем упомянутые выше.
\end{Remark}

Приведём сначала некоторые вспомогательные утверждения.

Обозначим
$\varphi_{\xi_n}, \ \varphi_{\eta_n}$ и $\varphi_{\xi}$
характеристические функции величин $\xi_n, \ \eta_n$ и $\xi$
соответственно.

\begin{Lemma}

a) Из $\xi_n\cdl\xi$ следует $\xi_n\cd\xi$;

b) из $\xi_n\sdl\eta_n$ следует $\xi_n\sd\eta_n$;

с) если $\xi_n\cd\xi$ и последовательность $\{\varphi_{\xi_n}\}$
равномерно интегрируема, то $\xi_n\cdl\xi$;

d) если $\xi_n\sd\eta_n$ и последовательности
$\{\varphi_{\xi_n}\}$ и $\{\varphi_{\eta_n}\}$ равномерно
интегрируемы, то $\xi_n\sdl\eta_n$;

e) пусть $\xi_n\cdl\xi$,  плотность $p_{\xi}(x)$ равномерно
непрерывна на $\mathbb{R}$ и \lb $a_n\to a>0, \ b_n\to b.$ \ Тогда \
$a_n\xi_n+b_n\cdl a\xi+b, \ n\to\infty$;

f) пусть $\xi_n\cdl\xi$, \ $\xi_n$ и $\eta_n$ независимы при
$n=1,2,...$, плотность $p_{\xi}(x)$ равномерно непрерывна на
$\mathbb{R}$  и \ $\eta_n\to 0$ по вероятности. Тогда $\xi_n+\eta_n\cdl\xi$;

g) пусть $\xi_n\cdl\xi, \ \eta_n\cdl\eta$, \  $\xi_n$ и $\eta_n$
независимы при $n=1,2,...$ Тогда\lb $\xi_n+\eta_n\cdl\xi+\eta$;

h) если $\xi_n\sdl\eta_n$, а $\{c_n\}$  последовательность
действительных чисел, то $\xi_n+c_n\sdl\eta_n+c_n, \ n\to\infty.$
\end{Lemma}

Утверждения a) -- d), f) и g) доказаны в \cite{G}.

Докажем e). \ Из суммируемости и равномерной непрерывности на
$\mathbb{R}$ плотности $p_{\xi}(x)$ следует $p_{\xi}(x)\to0, \
x\to\infty.$ Действительно, если бы существовала
последовательность $x_n\to\infty$ такая, что $p_{\xi}(x_n)\to
c>0$, то в силу равномерной непрерывности существовало бы
$\delta>0$ такое, что $p_{\xi}(x)\geq c/2, \ \ |x-x_n|<\delta$,\lb  
$n=1,2,...$, что противоречит суммируемости $p_{\xi}(x)$. Ясно,
 плотность $p_{\xi}(x)$ ограничена (как непрерывная и стремящаяся
 к нулю на бесконечности), что вместе с (\ref{1})  даёт нам
 существование $C>0$ и натурального $n_0$ таких, что $\sup\limits_{n\geq
n_0}\sup\limits_xp_{\xi_n}(x)\leq C.$ Далее, пусть $N>0$ таково, что
$p_{\xi}(x)<\varepsilon, \ |x|>N$. В силу равномерной
непрерывности $p_{\xi}$ существует $\delta>0$ такое, что
$|p_{\xi}(x(1+\delta')+\delta'')-p_{\xi}(x)|<\varepsilon ,\lb |x|\leq N, \ \delta'<\delta, \ \delta''<\delta.$ Отсюда следует, что если $\delta'_n\to0, \ \delta''_n\to0, \
n\to\infty,$ то 
\beq\label{3}
\sup\limits_x|p_{\xi}(x(1+\delta'_n)+\delta''_n)-p_{\xi}(x)|\to0, \ \ n\to\infty.
\eeq 
Далее, плотность величины $a\xi+b$ равна
$\dfrac{1}{a}p_{\xi}\left(\dfrac{x-b}{a}\right).$ Имеем
$$
\sup\limits_x\left|\dfrac{1}{a_n}p_{\xi_n}\left(\dfrac{x-b_n}{a_n}\right)-\dfrac{1}{a}p_{\xi}\left(\dfrac{x-b}{a}\right)\right|\leq
\left|\dfrac{1}{a_n}-\dfrac{1}{a}\right|\sup\limits_xp_{\xi_n}\left(\dfrac{x-b_n}{a_n}\right)+
$$
$$
+\dfrac{1}{a}\sup\limits_x\left|p_{\xi_n}\left(\dfrac{x-b_n}{a_n}\right)-p_{\xi}\left(\dfrac{x-b_n}{a_n}\right)\right|+
\dfrac{1}{a}\sup\limits_x\left|p_{\xi}\left(\dfrac{x-b_n}{a_n}\right)-p_{\xi}\left(\dfrac{x-b}{a}\right)\right|.
$$
Первое и второе слагаемые в правой части последнего соотношения
стремятся к нулю по условию, а третье --- в силу (\ref{3}).

Утверждение h) просто следует из определения эквивалентности
$\sdl$.


\begin{Lemma}{\rm \cite{AG}}
 $b_n$ является правильно меняющейся
последовательностью порядка 1/2 (а $b^2_n$ --- правильно меняющейся
последовательностью порядка 1)  тогда и только тогда,
когда 
$$ b_{n+m}^2\sim b_{n}^2+b_{m}^2,\
 \ n+m\to\infty.
$$
\end{Lemma} 


Д о к а з а т е л ь с т в о  \ т е о р е м ы 3.

Необходимость. \ Пусть для последовательности $\{X_n\}$ выполнена
локальная предельная теорема и выполняются условия нормировки (\rm N). Тогда очевидно, что
существует натуральное $n_0$ такое, что  $\sup\limits_{n\geq
n_0}\sup\limits_xp_{n}(x)<\infty.$ Далее, в силу леммы 1a) и теоремы 2 имеет место
центральная предельная теорема и  из теоремы 2 следует, что
последовательность $\{b_n^{-2}(X_n-a_n)^2\}$  равномерно
интегрируема. Осталось показать справедливость условия (RL).
Плотность распределения величины $b_n^{-1}X_k$ обозначим
$p_{k,n}(x)$, тогда $p_n(x)=p_{n,n}(x).$ Пусть $m=m(n)$ --- 
последовательность натуральных чисел. Обозначим
$$
\Delta_n=\sup\limits_x|p_{n+m}(x)-(p_{n,n+m}\ast p_{m,n+m})(x)|,
$$
где $(p_{n,n+m}\ast p_{m,n+m})(x)$ обозначает свёртку плотностей $p_{n,n+m}(x)$ и $p_{m,n+m}(x)$. Условие (RL) означает, что $\Delta_n\to0, \ n\to\infty$ при любой
последовательности $m=m(n)$.

 Поскольку
$b_n^2$ --- правильно меняющаяся последовательность порядка
1, то в силу леммы 2 $$b_{n+m}^2
\sim b_n^2+b_m^2, \ n\rightarrow\infty,$$
 так что для любой последовательности натуральных чисел
 $\{n_1\}$ существуют $0\leq c\leq1$ и подпоследовательность
 $\{n_2\}\subseteq\{n_1\}$  такая, что
$$b_{n_2+m_2}^{-2}b_
{n_2}^2\rightarrow c, \ \ \ b_{n_2+m_2}^{-2}b_
{m_2}^2\rightarrow 1-c, \ \
  \ \ n\rightarrow\infty,$$
 где $m_2=m(n_2).$ Если $c=0\ \ (c=1)$
 то при $n\rightarrow\infty$
$$b_{n_2+m_2}^{-1}(X_{n_2}-a_{n_2})
\cd 0 \ \ \ (b_{n_2+m_2}^ {-1}(X_{m_2}-a_{m_2})\cd 0).$$
Плотность величины $\mathcal{N}(0,1)$ равномерно непрерывна, так что в силу условия нормировки (N) и утверждений e) и f) леммы 1 (скажем, при $c=0$) получаем
$$
\fracd{\widehat{X}_{n_2}-a_{n_2}} {b_{n_2+m_2}}+
\fracd{\widehat{X}_{m_2}-a_{m_2}}{b_{n_2+m_2}}\sdl
\fracd{\widehat{X}_{m_2}-a_{m_2}}{b_{m_2}}\sdl\mathcal{N}(0,1)\sdl\fracd{X_{n_2+m_2}-a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}},\ \
n\to\infty,
$$
то есть
\beq\label{4}
\fracd{\widehat{X}_{n_2}} {b_{n_2+m_2}}+
\fracd{\widehat{X}_{m_2}}{b_{n_2+m_2}}-\gamma_{n_2}\sdl
\fracd{X_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}
\eeq
и, следовательно, $\Delta(n_2)\to0, \ n\to\infty.$

Если же $0<c<1,$ то из условия нормировки (N) следует
$b_{n+m}^{-1}(a_n+a_m)\?=b_{n+m}^{-1}a_{n+m}+o(1)$
 и из утверждений e), g) и h) леммы 1 выводим
$$
\fracd{\widehat{X}_{n_2}} {b_{n_2+m_2}}+
\fracd{\widehat{X}_{m_2}}{b_{n_2+m_2}}\sdl
\fracd{\widehat{X}_{n_2}-a_{n_2}} {b_{n_2+m_2}}+
\fracd{\widehat{X}_{m_2}-a_{m_2}}{b_{n_2+m_2}}+\dfrac{a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}\sdl\sqrt{c}\,\mathcal{N}(0,1)+\sqrt{1-c}\,\widehat{\mathcal{N}(0,1)}+
$$
$$
+\dfrac{a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}\sdl\mathcal{N}(0,1)+\dfrac{a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}\sdl\fracd{X_{n_2+m_2}-a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}+\dfrac{a_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}}=
\fracd{X_{n_2+m_2}}{b_{n_2+m_2}},
$$
то есть снова получаем  (\ref{4}) и $\Delta(n_2)\to0, \ n\to\infty.$

Таким образом, доказано, что из любой последовательности
$\{\Delta(n_1)\}$ можно выделить подпоследовательность, сходящуюся
к нулю. Это означает, что $\Delta(n)\rightarrow0, \
n\rightarrow\infty,$ то есть выполнено условие  (RL).

Достаточность.
Пусть выполнено условие (RL), последовательность
$\{b_n^{-2}(X_n-a_n)^2\}$  равномерно интегрируема и при некотором
натуральном $n_0$  $\sup\limits_{n\geq n_0}\sup\limits_xp_{n}(x)\leq
C<\infty.$ В силу леммы 1b) из условия (RL) следует условие (R),
так что из теоремы 2 имеем, что
$b_n^{-1}(X_n-a_n)\cd\mathcal{N}(0,1)$ и выполнены условия
нормировки (N).

Пусть $n=2km+l, \ 0\leq l<2m$ и пусть
$X_{m,i}\ed X_m, i=1,...,2k, \ X_{l,k+1}\ed X_l$.
Последовательность $k=k(n)\to\infty$ можно выбрать растущей столь медленно, что из условий (N) и (RL) будет следовать 
\beq\label{5}
\frac{X_n-a_n}{b_n}\sdl\frac{\widehat{X}_{m,1}-a_m}{b_n}+...+\frac{\widehat{X}_{m,2k}-a_m}{b_n}
+\frac{\widehat{X}_{l,k+1}-a_l}{b_n}.
\eeq
Если мы покажем, что
\beq\label{6}
\eta_n=\frac{\widehat{X}_{m,1}-a_m}{b_n}+...+\frac{\widehat{X}_{m,2k}-a_m}{b_n}\cdl\mathcal{N}(0,1)
\eeq
и
$
b_n^{-1}(\widehat{X}_{l,k+1}-a_l)\to 0
$
по вероятности, то в силу леммы 1f) будет выполняться 
 $b_n^{-1}(X_n-a_n)\cdl\mathcal{N}(0,1)$,
  то есть  локальная предельная теорема.

Имеем $l/n<2/k\to0, \ n\to\infty.$  Правильно меняющуюся последовательность положительного порядка без ограничения общности можно считать
неубывающей \cite[с. 26]{S}, так что $b_n^{-1}b_l\leq b_n^{-1}b_k\to0$, следовательно,
$b_n^{-1}\widehat{X}_{l,k+1}\to0$ по вероятности. 
Так как $b_n^{-1}(X_n-a_n)\cd\mathcal{N}(0,1)$, то
$$
\eta_n=\frac{\widehat{X}_{m,1}-a_m}{b_n}+...+\frac{\widehat{X}_{m,2k}-a_m}{b_n}\cd\mathcal{N}(0,1),
$$
и для того, чтобы доказать (\ref{6}) в силу леммы 1с),
достаточно показать равномерную интегрируемость последовательности характеристических функций $\{\varphi_{\eta_n}\}$, то есть
 \beq\label{7}
\lim\limits_{N\to\infty}\sup\limits_{n\geq n_0}\int\limits_{|t|\geq
N}|\varphi_{\eta_n}(t)|\,dt=0. 
\eeq
 
 Будем доказывать (\ref{7}). Обозначим через
$\widetilde{\xi}=\xi-\widehat{\xi}$ --- <<симметризованную>>
величину $\xi.$ При $m\geq n_0$ плотность $p_m$ величины
$b_m^{-1}(X_m-a_m)$ ограничена константой $C$, следовательно, и
$\sup\limits_x\widetilde{p}_m(x)\leq C,$ где $\widetilde{p}_m(x)$ ---
плотность распределения величины $b_m^{-1}\widetilde{X}_m.$
В этом случае  \beq\label{8}
\int\limits_{-\infty}^{\infty}|\varphi_m(t)|^2\,dt\leq
6C\int\limits_{-\infty}^{\infty}\frac{\sin^2u}{u^2}\,du=C', \eeq где
$\varphi_m(t)$ --- характеристическая функция величины
$b_m^{-1}(X_m-a_m)$ (см., например, \cite[с. 247]{GN}). Далее
$1-\cos x\geq\dfrac{11}{24}x^2, \ |x|\leq 1,$ так что
$$
1-\left|\varphi_m\left(\frac{b_m}{b_n}t\right)\right|^2=
\E\left(1-\cos\left(tb_n^{-1}\widetilde{X}_m\right)\right)\geq
\frac{11}{24}\frac{t^2}{b_n^2}\E\left\{\widetilde{X}_m^2,|t\widetilde{X}_m|\leq b_n\right\},
$$
где $\E\{\xi,A\}=\int\limits_A\xi\,\P(d\omega).$ Вместе с
последовательностью $\{b_m^{-2}(X_m-a_m)^2\}$ равномерно
интегрируемой является последовательность
$\{b_m^{-2}\widetilde{X}_m^2\}, \ \E\widetilde{X}_m^2=2b_m^2$, так что существует
$\varepsilon>0$ такое, что
$\E\{\widetilde{X}_m^2,|\widetilde{X}_m|>\varepsilon^{-1}b_m\}\leq b^2_m$
\ при всех натуральных $m$. Тогда если
$|t|\geq\varepsilon b_n b^{-1}_m$, то \beq\label{9}
1-\left|\varphi_m\left(\frac{b_m}{b_n}t\right)\right|^2\geq\frac{11}{24}\varepsilon^2=\varepsilon'.
\eeq 
Если $k=k(n)\to\infty$ достаточно медленно, то из леммы 2 и
определения правильного изменения порядка 1 следует
$b_n^2\sim b^2_{2km}\sim2k b^2_m$, так что с помощью
(\ref{5}) и (\ref{8}) получаем
$$
\int\limits_{|t|\geq\varepsilon b_n b^{-1}_m}
|\varphi_{\eta_n}(t)|\,dt=\int\limits_{|t|\geq
\varepsilon b_n b^{-1}_m}\left|\varphi_m\left(\frac{b_m}{b_n}t\right)\right|^{2k}\,dt\leq
$$
$$
\leq(1-\varepsilon')^{k-1}\int\limits_{-\infty}^{\infty}\left|\varphi_m
\left(\frac{ b_m}{b_n}t\right)\right|^2\,dt \leq
C'(1-\varepsilon')^{k-1}b_n b^{-1}_m\sim
$$
$$
\sim C'(1-\varepsilon')^{k-1}\sqrt{2k}\to0, \ \ n\to\infty.
$$
Отсюда уже следует (\ref{7}), поскольку здесь $k=k(n)$ может быть
выбрано растущим сколь угодно медленно. Теорема доказана.





%%%%%%%%%%%%%%     Литература    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{G} Гринь А.Г. Минимальные условия слабой зависимости в локальной предельной теореме // Математические структуры и моделирование. 2011. 
Вып.~24. С.~5--11.

\bibitem{L} Лоэв М. Теория вероятностей.
 М.~: ИЛ, 1962. 719~с.
 
 \bibitem{GR} Гринь А.Г. О центральной предельной теореме для симметрических функций от зависимых величин // Математические структуры и моделирование. 2017. 
№~1(41). С.~5--11.

\bibitem{AG} Гринь А.Г. О минимальном условии слабой зависимости в
центральной предельной теореме для стационарных
последовательностей // Теория вероятн. и её примен. 2002. Т.~47,
№~3. С.~554--558.

\bibitem{S} Сенета Е. Правильно меняющиеся
функции. М.~: Наука, 1985. 141~с.

\bibitem{GN} Гнеденко Б.В. Курс теории вероятностей. М~: Наука, 1969. 400~с.

\end{thebibliography}
\maketitleEng  %  Команда завершения статьи
{\protect\footnotesize \selectlanguage{english}\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{G} Grin' A.G. Minimal'nye usloviya slaboi zavisimosti v lokal'noi predel'noi teoreme. Matematicheskie struktury i modelirovanie, 2011, 
vol.~24, pp.~5--11.  (in Russian)

\bibitem{L} Loev M. Teoriya veroyatnostei.
Moscow, IL Publ., 1962, 719~p.   (in Russian)

\bibitem{GR} Grin' A.G. O tsentral'noi predel'noi teoreme dlya simmetricheskikh funktsii ot zavisimykh velichin. Matematicheskie struktury i modelirovanie, 2017, 
no.~1(41), pp.5--11.  (in Russian)

\bibitem{AG} Grin' A.G. O minimal'nom uslovii slaboi zavisimosti v
tsentral'noi predel'noi teoreme dlya statsionarnykh
posledovatel'nostei. Teoriya veroyatn. i eyo primen., 2002, vol.~47,
no.~3, pp.~554--558. (in Russian)

\bibitem{S} Seneta E. Pravil'no menyayushchiesya
funktsii. Moscow, Nauka Publ., 1985, 141~p.
 (in~Russian)

\bibitem{GN} Gnedenko B.V. Kurs teorii veroyatnostei. Moscow,
Nauka Publ., 1969, 400~p. \lb
(in~Russian) 
\end{thebibliography}
}

\endarticle
